<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="wrap_content"
    android:orientation="vertical"
    tools:context=".Masayel">
    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content">

    <TextView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        android:layout_margin="10dp"
        android:textStyle="bold"
        android:textColor="@color/Black"
        android:text="সালাতুস তাসবিহ এর গুরুত্ব ও পড়ার নিয়মাবলী\n

\nসালাতুস তাসবিহ এর (নামাজের)  গুরুত্ব ও পড়ার নিয়মাবলী\n



যারা আল্লাহর প্রিয় বান্দা ছিলেন যাদের প্রতিটি পদক্ষেপ আল্লাহর হুকুম এবং নবীজীর সুন্নত মোতাবেক ছিল। তারা সত্যিই আল্লাহর দরবারে নিজেদের অপরাধী, গুনাহগার, জালেম মনে করতেন। গ্রহণ করতেন তারা গুনাহ মাফের কার্যকরী পন্থা। তাই তো হজরত আব্দুল্লাহ ইবনে আব্বাস রাঃ প্রতি শুক্রবার এই নামাজ আদায় করতেন। হজরত আবু জাওযা রহঃ অত্যন্ত গুরুত্বের সাথে প্রতিদিন জোহরের আজানের পর জামাত শুরু হওয়ার আগে সালাতুত তাসবিহ পড়তেন।সালাতুত তাছবীহ অত্যম্ত ফযীলতপূর্ণ নামায। এই নামাযে তিন শতবার তাছবীহ পাঠ করা হয়, তাই এই নামাজকে সালাতুত তাছবীহ বলা হয়। হাদীসে আছে, এই নামায পড়লে আল্লাহ পাক, আপনার আগের-পাছের, পুরাতন-নতুন,ইচ্ছাকৃত-অনিচ্ছাকৃত, ছোট- বড়, গোপনে করা বা প্রকাশ্যে করা- যাবতীয় গুনাহ মাফ করে দিবেন। এই নামায সম্ভব হলে দৈনিক একবার, তা না হলে সপ্তাহে একবার, তা না হলে মাসে একবার, যদি তাও না হয় বছরে একবার পড়া উচিত। যদি এটাও সম্ভব না হয় তাহলে জীবনে একবার হলেও নামাযটা পড়ে নিবেন । বিখ্যাত ওলামায়ে কেরামদের মতে,বিপদ-আপদ এবং চিন্তার অবসানের জন্য সালাতুত তাছবীহের চেয়ে কার্যকরী আমল আর নেই।\n

***কিভাবে সালাতুল তাসবীহ পড়তে হয়?***\n

>>জাওয়াল, সুর্যাস্ত, সূর্যোদয় , নামায এর জন্য নিষিদ্ধ ও মাকরুহ সময় বাদে দিন অথবা রাতের যেকোন সময় একবারে চার রাকাত এ এই নামায আদায় করতে হয়। কিন্তু যোহরের আগে পড়াকে অগ্রাধিকার দেয়া হয়।(ফাত্বয়াহ আলামগীন)\n

>>সালাতুল তাসবীহ তে যে তাসবীহ পড়তে হবেঃ\n
সুবহানাল্লাহি ওয়াল হামদুলিল্লাহি ওয়া লা ইলাহা ইল্লাল্লাহু ওয়াল্লাহু আকবার\n
>>বিস্তারিত নিয়মঃ

নিম্নোক্ত উপায়ে পুরো চার রাকাত এ মোট ৩০০ বার উপর্যুক্ত তাসবীহ পড়তে হবে>\n

# ১ম রাকাত এ সানা পড়ার পরে তাসবীহ টি ১৫ বার পড়তে হবে\n

# তারপর স্বাভাবিক নিয়মে সুরা ফাতিহা ও অন্য আরেকটি সুরা অথবা অন্তত তিন আয়াত পড়ার পরে তাসবীহ টি ১০ বার পড়তে হবে ।\n

# এরপর রুকুতে গিয়ে রুকুর তাসবীহ পরার পরে তাসবীহ টি ১০ বার পড়তে হবে\n

# এরপর কিয়াম এ গিয়ে রাব্বানা লাকাল হামদ পড়ার পরে তাসবীহ টি ১০ বার পড়তে হবে ।\n

# এরপর সিজদায় গিয়ে সিজদার তাসবীহ পরে তাসবীহ টি ১০ বার পড়তে হবে ।\n

# প্রথম সিজদা থেকে বসে তাসবীহ টি ১০ বার পড়তে হবে ।\n

# এরপর আবার সিজদায় গিয়ে সিজদার তাসবীহ পরে তাসবীহ টি ১০ বার পড়তে হবে ।\n

# তারপর একই ভাবে ২য় রাকাত পড়তে হবে, কিন্তু ২য় রাকাত এ সুরা ফাতিহা পড়ার আগে তাসবীহ টি ১৫ বার পড়তে হবে ।\n
# অতপর ২য়রাকাত এর ২য় সিজদার পর আত্তহিয়্যাতু..., দরুদ আর দোয়া পড়ার পরে সালাম না ফিরিয়ে , ১ম রাকাত এর মতো ৩য় রাকাত শুরু করতে হবে(তাসবীহ টি ১৫ বার পড়ে স্বাভাবিক নিয়মে সুরা ফাতিহা ও অন্য আরেকটি সুরা পড়তে হবে) একই প্রক্রিয়া পরবর্তী ২রাকাত শেষ করতে হবে।\n

    [আবু দাউদ ও তিরমিযী]\n\n\n

নামাজে পকেটে রাখা মোবাইল বেজে উঠলে করণীয় কি? হাত দিয়ে বন্ধ করা যাবে কি ?\n
নামাজে পকেটে রাখা মোবাইল বেজে উঠলে করণীয় কি? হাত দিয়ে বন্ধ করা যাবে কি ?

Image removed.Image removed.What to do when the mobile phone pocket in prayer? Can be closed with hands?

নামাজী ব্যাক্তি যদি কোন আমলে কাছির না করে অর্থাৎ দু’হাত ব্যবহার না করে এমনিতে এক হাতে সুইচ টিপে মোবাইল ফোন বন্ধ করেন এবং তিন তাসবীহ সমান সময় অতিবাহিত না হয়, তাহলে নামাজ ভঙ্গ হবেনা।

যদি নামাজী ব্যাক্তি উভয় হাত ব্যবহার করে সুইচ টিপে তা বন্দ করে এবং তিন তাসবীহ পরিমাণ সময় অতিবাহিত হয়, তাহলে আমলে কাসীর রুপে গণ্য হবে। যার ফলে নামাজ ভঙ্গ হয়ে যাবে।

তথ্যসুত্রঃ ফতোয়া বিভাগ, ইসলামি রিসার্চ সেন্টার, বসুন্ধুরা। ফাতয়ায়ে শামী।\n\n\n





   "/>
    </ScrollView>





</LinearLayout>