<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="wrap_content"
    android:orientation="vertical"
    tools:context=".Sura_Fatiha">
    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content">

    <TextView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        android:text="সূরা আল ফাতিহা, পবিত্র কুরআন শরীফের সর্বপ্রথম সূরা। সূরাটি মক্কায় অবতীর্ণ হয় তাই এটি মাক্কী সূরা। আয়াত সংখ্যা ৭ এবং রুকূ সংখ্যা ১ টি।  ফাতিহা শব্দের অর্থ হলো শুরু করা। যার সাহায্যে কোন বিষয়, গ্রন্থ বা জিনিসের উদ্বোধন করা হয় তাকে ‘ফাতিহা’ বলা হয়।
            \n\n\n
            নামকরণ
ফাতিহা শব্দটি আরবি “ফাতহুন” শব্দজাত যার অর্থ “উন্মুক্তকরণ”। এই সূরাটির অন্য কয়েকটি নাম রয়েছে। যেমন- ফাতিহাতুল কিতাব, উম্মুল কিতাব, সূরাতুল-হামদ, সূরাতুস-সালাত, আস্‌-সাব্‌’য়ুল মাসানী।
                \n\n
আয়াতসমূহ\n
بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
উচ্চারণ : বিসমিল্লাহির রহমা-নির রহি-ম।\n

অনুবাদ : শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু।\n

الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ\n

উচ্চারণ : আলহামদু লিল্লাহি রব্বিল আ -লামি-ন।\n

অনুবাদ : সমস্ত প্রশংসা জগতসমূহের প্রতিপালক আল্লাহর জন্যে।\n

الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n

উচ্চারণ : আররহমা-নির রাহি-ম।\n

অনুবাদ :  যিনি পরম দয়ালু ও করুণাময়।\n
مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ\n

উচ্চারণ : মা-লিকি ইয়াওমিদ্দি-ন।\n

অনুবাদ : বিচার দিনের একমাত্র অধিপতি।\n

إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ\n

উচ্চারণ : ইয়্যা-কা না’বুদু ওয়া ইয়্যা-কা নাসতাই’-ন\n

অনুবাদ : আমরা একমাত্র তোমারই ইবাদত করি এবং শুধুমাত্র তোমারই সাহায্য প্রার্থনা করি।\n
اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ\n

উচ্চারণ : ইহদিনাস সিরাতা’ল মুসতাকি’-ম\n

অনুবাদ : আমাদের সরল পথ দেখাও।\n

صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلَا الضَّالِّينَ\n

উচ্চারণ : সিরাতা’ল্লা যি-না আনআ’মতা আ’লাইহিম গা’ইরিল মাগ’দু’বি আ’লাইহিম ওয়ালা দ্দ-ল্লি-ন।\n

অনুবাদ : তাদের পথে, যাদের আপনি অনুগ্রহ করেছেন, এবং তাদের পথে নয় যারা  আপনার ক্রোধের শিকার ও পথভ্রষ্ট, আমীন।\n\n

সূরা ফাতিহার বৈশিষ্ট্য:
১) সূরা ফাতিহা কুরআনের সর্বাধিক মর্যাদাপূর্ণ সূরা। তাওরাত, জবুর, ইনজিল, কুরআন কোনো কিতাবে এই সূরার তুলনীয় কোন সূরা নেই। (বুখারি, মিশকাত : ২১৪২)\n

২) সূরা আল ফাতিহা এবং সূরায়ে বাকারা’র শেষ তিনটি আয়াত হল আল্লাহর পক্ষ থেকে প্রেরিত বিশেষ নূর, যা ইতিপূর্বে কোনো নবীকে দেওয়া হয়নি। (মুসলিম শরীফ : ৮০৬)\n

৩) যে ব্যক্তি নামাজে সূরা ফাতিহা পাঠ করল না, তার ছালাত অপূর্ণাঙ্গ। রাসূলুল্লাহ (সা.) এ কথাটি তিনবার বললেন। (মিশকাত : ৮২৩)\n

৪) আবু সা‘ঈদ খুদরী রা. বলেন, একবার এক সফরে আমাদের এক সাথী জনৈক গোত্রপতিকে শুধুমাত্র সূরায়ে ফাতিহা পড়ে ফুঁ দিয়ে সাপের বিষ ঝাড়েন এবং তিনি সুস্থ হন। (বুখারি শরীফ : ৫৪০৫)\n "
        android:layout_margin="10dp"
        android:textStyle="bold"
        android:textColor="@color/Black"
        />
    </ScrollView>




</LinearLayout>